[Jacinto_Benavente_y_Martinez.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jacinto_Benavente_y_Martinez.jpg "fig:Jacinto_Benavente_y_Martinez.jpg")
**哈辛托·贝纳文特-马丁内斯**（，），[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")20世纪最著名剧作家之一，1922年[诺贝尔文学奖得主](../Page/诺贝尔文学奖.md "wikilink")。

## 榮譽

作家在1913年被選為[西班牙皇家學院院士](../Page/西班牙皇家學院.md "wikilink")。

## 人物简介

哈辛托·贝纳文特·伊·马丁内斯生于马德里一个著名的儿科医生家庭。年轻的贝纳文特曾在马德里大学研读法律，但他并不甚喜欢自己的专业，却对戏剧产生了深厚的兴趣。他的父亲恰好是诺贝尔文学奖得主、戏剧家埃切加赖的私人医生，这使贝纳文特能到马德里的剧院观赏到多次精彩的戏剧首演。对戏剧的热爱终于使他放弃了学业，先是跟随一个马戏班子去各地演出，后来加入了一个剧团，正式当了演员。在巡回演出中，他广泛接触了社会。他多次游历欧美各国，深受易卜生、萧伯纳、梅特林克等人的现代戏剧的影响。此外，他又很喜爱莎士比亚、莫里哀等人的西欧古典，翻译并改编过他们的剧作。
1894年，他的剧本《别人的窝》在马德里上演大获成功，从此便一发而不可收。他一生创作剧本百余部，加上翻译、改编的剧本总计近200部。他既写喜剧，又写悲剧、儿童剧。剧本的风格和题材也是多种多样的，有风俗喜剧、心理分析剧、情节剧、伦理剧、象征剧等等。但最擅长的是社会讽刺剧和风俗喜剧，其中《利害关系》被公认为最成功的剧本。此外，还有《熟人》（1896）、《野兽的宴筵》（1898）、《星期六晚上》（1903）、《女主人》（1908）、《貂的田野》（1916）等。他的爱情悲剧《热情之花》（1913）和儿童幻想剧《本本主义的王子》（1909）也很著名。1922年他的作品《不吉利的姑娘》获诺贝尔文学奖。获奖理由是：“由于他以适当方式，延续了戏剧之灿烂传统”
贝纳文特对社会的改革和进步持悲观消极的态度。他的剧本虽揭露、讽刺了社会的丑恶现象，但他认为文学的作用只是供人消遣而已。他的剧本大都不够深刻，但轻快流畅，饶有风趣，人物对话尢为出色，往往富于哲理意味，寓意深长，贝纳文特是继埃切加赖之后风靡一时的戏剧大师，他以自己的创作取代了西班牙当时流行的已经没落的浪漫主义戏剧。

## 作品的中譯

  - 劉啟分/譯，《利害牽制》，台北市：開山，1970年。
  - 劉啟分、初鳳桐/譯《天神們口渴了/ 利害牽制》，台北市：遠景，1987年6版。(〈天神們口渴了〉的作者是阿納托爾‧法朗士。)
  - 不著譯者，《大帆船 利害攸關 女當家人》，時代文藝出版社，2006年。

## 参考资料

  - 孟憲忠編著，《諾貝爾文學獎作家的人生之旅》，台北市：智慧大學，1993年。
  - [诺贝尔官方网站关于哈辛托·贝纳文特介绍](http://nobelprize.org/nobel_prizes/literature/laureates/1922/benavente-bio.html)

[Category:诺贝尔文学奖获得者](../Category/诺贝尔文学奖获得者.md "wikilink")
[Category:西班牙諾貝爾獎獲得者](../Category/西班牙諾貝爾獎獲得者.md "wikilink")
[Category:西班牙作家](../Category/西班牙作家.md "wikilink")
[Category:马德里康普顿斯大学校友](../Category/马德里康普顿斯大学校友.md "wikilink")